[技術文] Popo可否強行入屋進行調查？

有絲打問七劍，Popo 可否未經屋主同意，隨便入屋調查。
Short answer 係唔得嘅，我相信好多人 instinctively 都覺得唔得。至於點解唔得呢？遇到呢啲情況，又點算呢?

《基本法》第29條列明：
「香港居民的住宅和其他房屋不受侵犯。禁止任意或非法搜查、侵入居民的住宅和其他房屋。」
《香港人權法案條例》 第8條 香港人權法案 第14條 列明：
「任何人之私生活、家庭、住宅或通信，不得無理或非法侵擾，其名譽及信用，亦不得非法破壞。」

基於上述憲法及法律保護，Popo不能隨便入侵居民的住宅或其他房屋任意進行調查。除非（亦好撚大個除非）佢嘅調查屬於《警隊條例》 第50(3)條所賦予佢嘅權力:
「如任何警務人員有理由相信任何須予逮捕的人已進入或置身在某處，則居住在該處或管理該處的人在該警務人員提出要求時，須容許該警務人員自由進入該處，並給予一切合理的便利，以便他在內搜查。」

所以，除非 Popo有理由相信任何須予逮捕的人已進入屋內或置身在屋某處，佢唔能夠一句話你「阻差辦公」就要強行進入屋內進行調查。（「阻差辦公」定義詳見終審法院案例 HKSAR v Tam Lap Fai (2005) 8 HKCFAR 216；有興趣的話下次可以同大家分享下。）

咁如果有狗想強行進入你間屋入邊進行調查，但係又講唔出佢有理由相信任何須予逮捕的人已進入屋內或置身在屋某處，你又應該點做呢？
(1) 同佢講番你有《基本法》第29條的憲制保護。
(2) 叫佢睇熟d法律, 根據《警隊條例》 第50(7)條去搵裁判官攞返張「手令」（warrant）先好再返嚟。
(3) 如果想強行入屋的話，警告佢咁樣做係屬於非法搜查，保留民事索償權利。當然梗係要叫佢出示委任證啦(+影相拍片)，這一方面不需要多說了。
(4) 閂門。

重點：但係如果Popo真係有理由相信任何須予逮捕的人已進入屋內或置身在屋某處，你又真係唔可以左佢入屋嘅。

《警隊條例》 第50(4)條列明：
「(4)如未能根據第(3)款獲准進入該處，則任何人在根據手令行事的情況下，及在本可發出手令但為免使須予逮捕的人有機會逃離警務人員而未取得該手令的情況下，該人進入該處及在內搜查，乃屬合法；該人如在妥為宣告其所具權能、目的及內進的要求後，仍無其他方法獲准內進時，則他為得以進入該處而擊破任何地方的外部或內部的門或窗，均屬合法，不論該地方是屬於須予逮捕的人或其他人的。」

即係話，如果冇法庭「手令」（warrant）的話，但係情況係要避免「須予逮捕的人有機會逃離」，Popo仍然係可以爆你屋嘅。所以重點仍然係究竟Popo有冇客觀理由相信任何須予逮捕的人已進入屋內或置身在屋某處。

所以如果巴打有合理原因相信班Popo其實冇料到（i.e. 冇客觀理由相信須予逮捕的人已進入屋），齋入屋係純套料（俗稱 「釣魚」"fishing"），咁做係必然犯法。

法律就係咁，如何應對，風險就需自行評估。依家啲Popo亂鳩咁嚟，硬碰硬未必係上策。如上題，最佳做法都係問Popo表明身分，透露職級及警務處職員編號。

根據《警察通例》第20章 20-03，在不損害行動效率的情況下，警務人員於行使其法定權力時，在市民要求下應披露足以辨別其身分的個人資料。警務人員按要求表明身分後，應最低限度透露以下資料:

警員、警長、交通督導員及 高級交通督導員
職級及警務處職員編號

警署警長 及以上職級
職級及姓氏

如果問佢又唔比，咁影相拍片呢啲搜證途徑就應該唔使講大家都識得做啦。

至於你點先知佢係咪Popo呢？
下一個post再同大家講吓警察委任證方面嘅law。

Push

大家要睇熟 警察通例

人地popo用在損害行動效率的情況下解釋唔比warrant crad呢？

客觀理由相信任何須予逮捕的人已進入屋內或置身在屋某處。

所以要問黑警。捉嘅人係咩樣咩裝束
不過黑警可以鳩吹強行入去
入完去冇嘅話。你又告佢唔到

但係點解太古，IFC可以拒絕，黑警又咁聽話。我覺得硬係有啲條文係可以拒絕

有理由相信任何須予逮捕的人已進入或置身在某處
呢句即係需唔需要知道嗰個人係咩名同懷疑佢犯左咩罪?

呢個好有用 唔該巴打

光復香港 時代革命

警犬有無權叫人除好罩畀佢影相？
有條片見到警犬要除人口罩拍片，先畀人過
唔除都過，就話阻差辦公

推

律師:拘捕與搜捕不同

有防暴警員探頭強行進入，又強行拉開店內人士口罩。對於警方警告便利店職員或涉阻差辦公，法律界選委、律師黃國桐強調，拘捕與搜捕大不同，警方拘捕市民需要有證據並有特定目標人物，而且持有裁判官發出的手令，才能進入任何單位搜查。對於警員指控便利店職員阻差辦公，他認為警方此為「搜捕」行動，不論便利店有否落閘，均屬私人地方，入內必先得到便利店同意。

話咗緊有D 嘢架啦. 唔係太古, IFC 邊可以拒絕
話你入咪入. 咁搜查令仲有乜用?